% ==============================================================================
% TCC - Rômulo de Angelis Vitoi
% Capítulo 5 - Considerações Finais
% ==============================================================================

\chapter{Considerações Finais}
\label{sec-consideracoes}

Neste capítulo são apresentadas as considerações finais relacionadas ao trabalho feito. Por fim, são apresentadas suas limitações e perspectivas de possíveis trabalhos futuros.


\section{Conclusões}
\label{sec-consideracoes-conclusoes}

Dada a necessidade de melhor organizar os dados de levantamentos realizados pelo Incaper, o SisPreço provê uma funcionalidade básica para a manipulação desses dados e cria uma base para uma plataforma que pode evoluir para melhor atender as necessidades do Incaper.

Todos os objetivos levantados no Capítulo~\ref{sec-intro} foram atingidos, com exceção da implementação da funcionalidade de alertar o usuário sobre o progresso da realização dos levantamentos. Durante o desenvolvimento, também foram surgindo idéias de novas funcionalidades que seriam úteis para os usuários do sistema, algumas delas acabaram sendo incluídas dentro do escopo do projeto e outras são descritas na Seção~\ref{sec-consideracoes-limitacoes} como perspectivas de trabalhos futuros. Toda a documentação proposta foi produzida de acordo com os padrões de Engenharia de Software adotados. Foram levantados os requisitos, em seguida foi feita a análise de tais requisitos, produzindo, então, o Documento de Especificação de Requisitos. Este documento contém informações sobre requisitos funcionais, não funcionais, regras de negócio, descrição do sistema, definição de atores, casos de uso e diagramas de classe. Com o documento de requisitos finalizado, foi criado o Documento de Projeto, contendo todas as informações relacionadas à arquitetura do sistema e foram criados os modelos propostos na Seção~\ref{sec-webdev-frameweb}, seguindo a abordagem FrameWeb.

Ao longo de todo o desenvolvimento, diversas dificuldades foram encontradas: o aprendizado de novos \textit{frameworks} como o Laravel e Vue.js, desconhecidos até então, foram as maiores barreiras encontradas; a falta de prática e o longo período sem ter contato com os modelos de Engenharia de Requisitos também foram fatores que dificultaram o projeto; além disso, o FrameWeb se mostrou um método diferente dos quais são utilizados normalmente no desenvolvimento de software, ainda mais por tentá-lo aplicar em um \textit{framework} e modelo de aplicação \textit{Web} diferentes da proposta inicial.

Apesar da dificuldade, o método FrameWeb é bastante útil para o entendimento de como o sistema irá se comportar na \textit{Web}, seu uso teria sido mais bem aproveitado se a modelagem tivesse ocorrido antes da implementação do sistema para auxiliar nas tomadas de decisão.

A execução do projeto poderia ter sido mais simples se todos os elementos estivessem presentes em um mesmo sistema, mas esta abordagem serve como exemplo de sistemas modernos que estão cada vez mais distribuídos, sendo necessária a comunicação entre sistemas.

Por fim, é importante citar como as disciplinas cursadas durante o curso ajudaram no desenvolvimento deste trabalho. Uma das coisas mais difíceis no final de um curso é conseguir utilizar todos os conhecimentos adquiridos em 5 anos e colocá-los em prática ao mesmo tempo, visto que muitas vezes os conceitos são vistos de maneiras isoladas. Este trabalho proporcionou isso, sendo possível colocar em prática boa parte das disciplinas estudadas durante o curso.

\section{Limitações e Trabalhos Futuros}
\label{sec-consideracoes-limitacoes}

O desenvolvimento de software é um processo iterativo que passa por várias etapas como a refatoração para melhorias de performance ou até mesmo legibilidade do código, correções de falhas que não são detectadas pelo desenvolvedor durante o período de testes, adição de novas funcionalidades e melhoria de funcionalidades e da usabilidade do sistema a partir do \textit{feedback} dos usuários.

A partir dos resultados obtidos e das percepções durante o desenvolvimento pôde-se verificar alguns pontos que possibilitam que novos projetos e trabalhos possam ser realizados. Esses pontos são listados abaixo.

\begin{itemize}
	\item Implementar a funcionalidade de importar dados de levantamentos que já existem no Incaper;
	
	\item Implementar a funcionalidade de alertar ao Servidor a quantidade de levantamentos necessários restantes;
	
    \item Realizar testes unitários e testes fim-a-fim;

    \item Implementar as demais funcionalidades do sistema para o aplicativo móvel na plataforma Android;

    \item Implementar um aplicativo móvel para a plataforma iOS;
    
    \item Possibilitar que os relatórios sejam exportados em outros formatos como PDF e XLS (planilhas do Excel);

    \item Implementar novos tipos de relatórios.
\end{itemize}
